<xml><dados><discurso><dataHoraInicio>2023-10-05T11:32</dataHoraInicio><dataHoraFim/><uriEvento></uriEvento><faseEvento><titulo>Homenagem</titulo><dataHoraInicio/><dataHoraFim/></faseEvento><tipoDiscurso>HOMENAGEM</tipoDiscurso><urlTexto>https://imagem.camara.gov.br/dc_20b.asp?largura=&amp;altura=&amp;tipoForm=diarios&amp;selCodColecaoCsv=J&amp;Datain=12%2F10%2F2023&amp;txPagina=19&amp;txSuplemento=&amp;enviar=Pesquisar</urlTexto><urlAudio/><urlVideo/><keywords>Sessão solene,Constituição Federal (1988),Aniversário,Comemoração,Homenagem</keywords><sumario>Em sessão solene destinada a comemorar os 35 anos da Constituição Federal de 1988, o Deputado Aécio Neves relembrou os momentos cruciais da Assembleia Nacional Constituinte. Ressaltou que a Carta Magna, apesar de não ser perfeita, foi fundamental para a reconciliação da sociedade brasileira com seus representantes após anos de ditadura militar. A Constituição priorizou avanços sociais, estabelecendo direitos como jornada de trabalho de 8 horas diárias, 13º salário e licença-maternidade. Também fez um registro histórico, lembrando a oposição inicial do Partido dos Trabalhadores à Constituição e sugeriu que o presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, peça desculpas pelo erro.</sumario><transcricao>O SR. AÉCIO NEVES (Bloco/PSDB - MG. Para discursar. Sem revisão do orador.) - Sr. Presidente, senhoras e senhores membros da Mesa Diretora destes trabalhos, Sras. e Srs. Parlamentares Constituintes e demais convidados desta sessão histórica, caro Presidente, permita-me lembrar muito rapidamente um ex-Governador do nosso Estado, as Minas Gerais, que teve por muito tempo também uma cadeira aqui no plenário desta Casa, o Francelino Pereira, que costumava dizer que, quando a autoridade maior, no caso, ele, o Governador, estava presente, todos os demais oradores estavam dispensados de ler a nominata. Então, peço licença a V.Exa., Sr. Presidente, para na sua pessoa cumprimentar os demais membros da Mesa Diretora destes trabalhos e passar a fazer aqui uma reflexão extremamente pessoal de alguém que viveu &#x97; e viveu intensamente &#x97; como um jovem, um dos mais jovens Parlamentares que aqui chegava, o mais sublime momento do Congresso Nacional. Nós certamente assistimos a uma inédita reconciliação da sociedade brasileira com os seus representantes. Eu começo fazendo também um registro histórico de que a ideia inicial do Presidente Tancredo Neves, que havia sido eleito, com um discurso nesta mesma tribuna que eu ocupo hoje no colégio eleitoral, era de que a Assembleia Nacional Constituinte se iniciaria com uma espinha dorsal, com um pré-projeto que seria a base das discussões que aqui se dariam. Depois, com o falecimento do Presidente Tancredo, o Presidente Sarney &#x97; e aqui é importante que se faça um justo registro, muitas vezes omitido, da importância do Presidente Sarney, que foi, na verdade, quem convocou a Assembleia Nacional Constituinte para que os trabalhos se dessem daquela forma, daquela maneira &#x97; optou por iniciar do zero. Isso, se trouxe alguns desencontros, o acirramento dos ânimos em alguns debates, e vão se lembrar disso os Senadores Renan Calheiros e Paulo Paim, que aqui estavam, possibilitou que esta a Casa, Senador Rodrigo Pacheco, fosse literalmente ocupada fisicamente, pelos mais diversos movimentos da sociedade brasileira, de direita, de esquerda, movimentos ambientais, movimentos sociais, o agronegócio, enfim, todos tinham espaço para debater os mais variados temas e faziam isso com certa harmonia. Essas galerias, hoje ocupadas por jovens estudantes, eram permanentemente lotados por setores da sociedade brasileira que queriam influenciar de forma definitiva na construção dos nossos destinos. Certamente, longe disto, não fizemos uma Constituição perfeita. Ao contrário, ela trouxe desencontros, ela é por demais detalhista, mas foi ela que nos permitiu superar, nos anos recentes, momentos graves para a democracia brasileira, com o impeachment de dois Presidentes da República, com os inomináveis atos do dia 8 de janeiro, sem que as nossas instituições de qualquer forma fossem abaladas. Foi essa Constituição, foram esses debates que permitiram que nós passássemos a ter uma jornada de trabalho de 8 horas diárias e 44 horas semanais, o 13º salário, o direito ao aviso prévio, a licença-maternidade de 120 dias, a licença-paternidade, o direito de greve. O cidadão que entrou no mercado de trabalho após a promulgação da Constituição, colega Valmir, talvez achasse que esses direitos já estavam incorporados na sua vida sem que houvesse qualquer esforço para isso, mas eles só ocorreram porque os debates nesta Casa vieram de forma extremamente calorosa, franca e ampla. Portanto, Sr. Presidente, todos nós, que de alguma forma tivemos o privilégio de testemunhar aqueles momentos, sentimos um certo orgulho, uma certa ponta de satisfação ao ver que aquela Constituição, tão combatida e tão atacada nos seus primórdios, é hoje quase uma unanimidade nacional. Certamente, os avanços na área da saúde, que é pela primeira vez considerada um direito social, um direito do cidadão brasileiro, ou os avanços na educação que estabeleceram os limites de participação de cada ente federado na construção de uma educação de melhor qualidade no Brasil, tudo isso contribui para que nós hoje estejamos, de forma geral, através dos mais variados espectros ideológicos da vida brasileira, celebrando a nossa Constituição. Mas não foi sempre assim. Eu me permito, com enorme franqueza, Sr. Presidente, em respeito à história, fazer aqui alguns registros. A vida dá a nós homens públicos oportunidades extraordinárias, muitas vezes até a de escrever um novo destino ou um futuro para a nossa sociedade, como aconteceu na Assembleia Constituinte, mas ela não dá a nenhum de nós, nem àqueles que se acham circunstancialmente e excessivamente poderosos, o poder de reescrever a história. Não. A história está lá com os seus fatos, a história está lá com os seus registros para nos ensinar a não cometer os erros do passado novamente. Caro Senador Renan, triste é o povo ou a sociedade que não conhece a sua história, porque terá muito maiores dificuldades, Deputado Marcel, de construir o seu futuro. E faço aqui um registro histórico, uma lembrança que me parece oportuna, porque eu estava sentado nessas cadeiras, eu via quão frágil era a Constituição nos seus primórdios, nos seus primeiros meses, nos seus primeiros anos. O combate a ela era muito grande. Nenhum dos setores aos quais eu me referi, senhoras e senhores, jovens que nos acompanham, estava plenamente satisfeito com o desfecho da nossa Carta Magna, o que era positivo. Não poderíamos ter uma Constituição que atendesse a determinado segmento totalmente em detrimento de outro. Ela era, na verdade, a busca da síntese, do equilíbrio entre as várias proposições. Mas, desde o seu início, demonstrava de forma clara que tinha uma prioridade, que era os avanços sociais. Inclusive, o Capítulo dos Direitos Sociais, diferentemente de todas as Constituições anteriores, passa a ser o segundo dessa Constituição, atrás apenas dos Direitos e Deveres Individuais e Coletivos, como uma sinalização à sociedade brasileira de que aquela era a nossa prioridade absoluta. Mas infelizmente, Sr. Presidente, no momento mais difícil de afirmação daquela Constituição que os analistas não sabiam se duraria 6 meses, se duraria 1 ano ou 10 anos, ela caminha hoje para ser a mais longeva de todas as Constituições da nossa era republicana, já que a primeira delas, a Constituição da República de 1889, completou 43 anos, não muito distante dos 35 anos que comemoramos hoje. E lembro de algo aqui &#x97; peço licença a todos para fazer este registro como uma reflexão histórica: no dia 22 de setembro de 1988, reunimo-nos neste plenário &#x97; ele estava lotado. Estavam aqui todos os Srs. Constituintes e as galerias repletas &#x97; para encaminharmos a votação do texto final da nossa Carta Magna. Todos compreendiam as suas limitações, os equívocos que poderiam constar do texto, mas todos sabiam também da relevância e da importância de aprovarmos a nossa Constituição. Houve uma voz dissonante, Sr. Presidente &#x97; e deixo aqui o registo histórico, principalmente para as novas gerações. Um importante Líder partidário subiu nesta tribuna que ocupo hoje e disse: "Ainda não foi desta vez que a classe de trabalhadora pôde ter uma Constituição efetivamente voltada para os seus interesses. Ainda não foi dessa vez que a sociedade brasileira, a maioria dos marginalizados vai ter uma Constituição em seus benefícios". E, dessa forma, encaminhou o voto "não" e levou o seu partido a ser o único a votar contra a Constituição que hoje todos homenageiam. Essas palavras foram do, então, Líder do PT nesta Casa, Luiz Inácio Lula da Silva, hoje Presidente da República. Reconhecer os erros e equívocos do passado é o caminho mais sensato, é o caminho mais curto para não voltarmos a cometê-los no futuro. E faço aqui este registro, porque, naquele momento, o PT incorreu novamente em um erro que havia cometido há 3 anos, quando o Presidente Tancredo Neves &#x97; repito &#x97;, nesta tribuna, anunciou ao Brasil: "Esta será a última vez que o colégio eleitoral se reunirá". Falava de forma premonitória, porque já faz quase 40 anos em que as eleições diretas prevalecem no País. Pedia o apoio e a compreensão de todos os atores políticos aliados ou não. E, naquele momento, infelizmente &#x97; e essa mágoa ele levou pelo restante da sua vida &#x97;, o Partido dos Trabalhadores não só não votou pela conclusão do processo de redemocratização, como expulsou os Parlamentares que ousaram votar a favor de Tancredo, cuja eleição garantiu a convocação da Assembleia Nacional Constituinte. Deixo aqui, Sr. Presidente, este registro. Todos nós erramos. A Constituição certamente tem muitos erros. É natural que, em qualquer obra humana, os erros estejam presentes. Mas quem sabe, nesta oportunidade de tantas homenagens à Constituição e à própria Assembleia Nacional Constituinte, não tenha chegado o momento, mesmo que tardiamente, de o Presidente da República, Líder até então do seu partido nesta Casa &#x97; hoje ele está convalescente de uma recente cirurgia e desejamos-lhe pronta e plena recuperação &#x97;, dirigir-se à sociedade brasileira e ao País e pedir desculpas pelo equívoco que seu partido cometeu. Quem sabe?! Deixo aqui uma sugestão neste momento emblemático em que o Congresso Nacional se reúne para saudar a nossa Carta Magna. Se houvesse vencido essa posição, nós não teríamos esta Carta Magna que garante a democracia no Brasil e que todos nós respeitamos e hoje aplaudimos. Muito obrigado, Sr. Presidente.</transcricao></discurso><discurso><dataHoraInicio>2023-08-23T18:44</dataHoraInicio><dataHoraFim/><uriEvento></uriEvento><faseEvento><titulo>Breves Comunicações</titulo><dataHoraInicio/><dataHoraFim/></faseEvento><tipoDiscurso>PELA ORDEM</tipoDiscurso><urlTexto>https://imagem.camara.gov.br/dc_20b.asp?largura=&amp;altura=&amp;tipoForm=diarios&amp;selCodColecaoCsv=D&amp;Datain=24%2F8%2F2023&amp;txPagina=160&amp;txSuplemento=&amp;enviar=Pesquisar</urlTexto><urlAudio/><urlVideo/><keywords>Ex-deputado federal,Atuação parlamentar,Ex-ministro de Estado,Homenagem póstuma</keywords><sumario>O Deputado prestou homenagem póstuma ao ex-deputado Eduardo Barbosa, destacando sua longa carreira política e seu compromisso com a Câmara dos Deputados. Lamentou a perda do ex-ministro Francisco Dornelles, descrevendo-o como uma figura notável na política brasileira. O orador relembrou a importância de Dornelles na transição democrática do país e suas realizações como Ministro da Fazenda e em outras pastas. Por fim, enfatizou a qualificação rara de Dornelles, que uniu sua formação econômica à sua experiência política, e expressou a saudade que sente por seu primo e amigo.</sumario><transcricao>O SR. AÉCIO NEVES (Bloco/PSDB - MG. Pela ordem. Sem revisão do orador.) - Não, talvez seja até pela relevância do tema extremamente triste que eu trago a esta Casa. Já tive a oportunidade de, pela manhã, hoje, fazer as homenagens ao companheiro Eduardo Barbosa, um dos mais qualificados Parlamentares que já passaram pela Câmara dos Deputados, com sete mandatos consecutivos, que nos deixou nesta madrugada. Mas eu cumpro mais uma vez o doloroso dever de fazer aqui o registro do falecimento, hoje, de outro ex-colega nosso, o ex-Ministro Francisco Dornelles. Dornelles foi uma das mais extraordinárias figuras humanas e da política brasileira nas últimas décadas. Foi Deputado Federal por vários mandatos, Senador da República, Vice-Governador e, depois, Governador em exercício do Estado do Rio de Janeiro. Era uma figura singular. Ele teve toda a sua formação econômica, grande parte dela feita fora do Brasil, mas também a sua formação política de forma muito próxima do ex-Presidente Tancredo Neves, meu avô e seu tio. Caro Presidente Gilberto, ele era a figura de confiança do Tancredo em todo aquele delicado processo de transição política. Eu peço vênia a V.Exa., porque eu acho que é importante que este registro fique nos Anais desta Casa. Eu era um espectador privilegiado daquele momento da transformação política brasileira. Nós fizemos uma viagem com o Presidente Tancredo, já eleito Presidente da República, a alguns países do mundo, para solidificar aquela transição democrática. E, nos Estados Unidos, o único interlocutor autorizado pelo Presidente Tancredo Neves a fazer a renegociação da nossa dívida externa, o grande obstáculo que o Tancredo enfrentaria se viesse a governar o País, foi exatamente Francisco Dornelles. Foi ele o indicado por Tancredo para negociar com as autoridades econômicas americanas, algo que foi feito com extremo êxito. Foi nomeado seu Ministro da Fazenda. Depois, foi também Ministro do Presidente Fernando Henrique em duas Pastas, a da Indústria e Comércio, à época, e também a do Trabalho, sempre, Presidente, com uma retidão, com espírito público e com uma qualificação rara na vida pública, porque ele sabia conciliar a sua formação econômica profunda &#x97; foi Secretário da Receita Federal &#x97; com a sua vivência política. Era sobrinho, de um lado, de Getúlio Vargas, e, de outro, de Tancredo Neves. Eu sinto uma saudade imensa do primo, amigo querido e conselheiro permanente que perdi, mas àqueles mais novos eu deixo aqui esta palavra final: a vida pública brasileira perdeu realmente um dos seus expoentes mais qualificados, que, aqui nesta Casa, como Presidente da Comissão de Economia e como um debatedor extremamente qualificado, nos brindou com avanços extremamente importantes. A ele e à sua família transmito não apenas a minha saudade pessoal; sei que falo neste momento em nome de V.Exa. e dos diversos Parlamentares que estão aqui. A perda de Francisco Dornelles é uma perda dolorosa. Que seus exemplos possam aqui permanecer vivos entre nós! Muito obrigado, Sr. Presidente.</transcricao></discurso><discurso><dataHoraInicio>2023-08-23T15:00</dataHoraInicio><dataHoraFim/><uriEvento></uriEvento><faseEvento><titulo>Breves Comunicações</titulo><dataHoraInicio/><dataHoraFim/></faseEvento><tipoDiscurso>BREVES COMUNICAÇÕES</tipoDiscurso><urlTexto>https://imagem.camara.gov.br/dc_20b.asp?largura=&amp;altura=&amp;tipoForm=diarios&amp;selCodColecaoCsv=D&amp;Datain=24%2F8%2F2023&amp;txPagina=72&amp;txSuplemento=&amp;enviar=Pesquisar</urlTexto><urlAudio/><urlVideo/><keywords>Ex-deputado federal,Partido da Social Democracia Brasileira (PSDB),Minas Gerais,Homenagem póstuma</keywords><sumario>O Deputado manifestou pesar pelo falecimento do ex-Deputado Eduardo Barbosa, realçando as qualidades do correligionário mineiro, com destaque para a sua atuação na formulação do Benefício de Prestação Continuada - BPC, o exercício da presidência de Associações de Pais e Amigos dos Excepcionais - APAEs e a participação relevante nos debates no Congresso Nacional sobre assuntos sociais e previdenciários. O orador informou da sua presença, em companhia do Deputado Paulo Abi-Ackel, em nome da Casa, nas cerimônias de despedida de Eduardo Barbosa.</sumario><transcricao>O SR. AÉCIO NEVES (Bloco/PSDB - MG. Sem revisão do orador.) - Sr. Presidente, eu agradeço a V.Exa. e peço licença ao Deputado Sidney e aos demais Parlamentares para fazer apenas um registro do mais profundo pesar pelo passamento hoje de um grande colega nosso. Talvez os que chegaram recentemente a esta Casa não tenham tido o privilégio de conviver com Eduardo Barbosa, Deputado Federal por sete mandatos. Ele foi o grande inspirador e formulador do BPC, o Benefício de Prestação Continuada. Foi Presidente das APAEs por muitos e muitos anos. No Congresso Nacional, nenhuma discussão importante na área social ou previdenciária ocorreu sem que tivesse tido no Deputado Eduardo Barbosa um dos mais importantes interlocutores, senão o mais relevante. Não se trata apenas da perda de um amigo fraterno, companheiro da bancada mineira, companheiro do meu partido, o PSDB. Trata-se também de um voto de solidariedade àqueles que, como eu &#x97; vejo vários aqui &#x97;, acreditam na política, na política como instrumento de superação, de transformação da vida das pessoas. Ele era um idealista. Viveu sua vida pública para fazer a boa política. E hoje, de madrugada, todos nós fomos surpreendidos com o seu falecimento. Estarei amanhã em Pará de Minas, ao lado do Deputado Paulo Abi-Ackel, em nome da Câmara dos Deputados, para participar da despedida e das últimas homenagens ao Eduardo. Aqueles que o conhecem sabem o que estou dizendo. O Congresso Nacional perdeu hoje um dos seus mais relevantes Parlamentares, e a vida pública mineira e brasileira, um dos seus expoentes.</transcricao></discurso><discurso><dataHoraInicio>2023-05-31T19:24</dataHoraInicio><dataHoraFim/><uriEvento></uriEvento><faseEvento><titulo>Breves Comunicações</titulo><dataHoraInicio/><dataHoraFim/></faseEvento><tipoDiscurso>COMO LÍDER</tipoDiscurso><urlTexto>https://imagem.camara.gov.br/dc_20b.asp?largura=&amp;altura=&amp;tipoForm=diarios&amp;selCodColecaoCsv=D&amp;Datain=1%2F6%2F2023&amp;txPagina=204&amp;txSuplemento=&amp;enviar=Pesquisar</urlTexto><urlAudio/><urlVideo/><keywords>Presidente da República,recepção,Homenagem,Presidente,Venezuela,Repúdio,Ditadura,Relações internacionais,Crítica&#xd;
Partido da Social Democracia Brasileira (PSDB),atuação,Voto favorável,Proposição legislativa,melhoria,Qualidade de vida,População&#xd;
Missão oficial,Ex-senador,Venezuela,intimidação&#xd;
Organização das Nações Unidas (ONU),avaliação,Venezuela,violação,Direitos humanos,Crise humanitária&#xd;
Reunião,Líder,América do Sul,Debate,Crise humanitária,Migração,Venezuela,declaração,Presidente da República,Crítica&#xd;
Presidente,Chile,Crítica,violação,Direitos humanos&#xd;
Comissão de Relações Exteriores e de Defesa Nacional (CREDN),Moção de repúdio,Presidente da República,recepção,Presidente,Venezuela</keywords><sumario>Desastre ético, político, humanitário e territorial das manifestações de apoio do Presidente Luiz Inácio Lula da Silva ao governo ditatorial do Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro. Denúncias de organizações internacionais sobre a violação de direitos humanos e perseguição a opositores pelo Presidente da Venezuela. Contestação contundente do Presidente do Chile, Gabriel Boric, às manifestações de apoio do Presidente brasileiro ao Governo Nicolás Maduro. Aprovação pela Comissão de Relações Exteriores e de Defesa Nacional de Moção de Repúdio à visita oficial ao Brasil do Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro. Impossibilidade de exercício de liderança mundial pelo Presidente da República diante da não condenação do Presidente da Nicarágua, Daniel Ortega; da responsabilização do Governo da Ucrânia pela invasão do seu próprio território pela Rússia; e da recepção, com honras de Chefe de Estado, ao Presidente da Venezuela.</sumario><transcricao>O SR. AÉCIO NEVES (Bloco/PSDB - MG. Como Líder. Sem revisão do orador.) - Sr. Presidente, Sras. e Srs. Parlamentares, em primeiro lugar quero agradecer ao Líder do meu partido, o Deputado Adolfo Viana, e ao Líder do nosso bloco, o Deputado Felipe Carreras, por terem me cedido o tempo do bloco para esta manifestação eminentemente política. Venho hoje a esta tribuna, Sr. Presidente, expressar um sentimento que é meu, é do meu partido e eu acredito seja também de grande parte dos brasileiros. O sentimento é, em primeiro lugar, de assombro, e, em seguida, de repulsa, de enorme repulsa às manifestações recentes do Presidente da República, que reduz o Governo ditatorial da Venezuela e as atrocidades cometidas contra seu povo a uma simples narrativa. O PSDB, sabe V.Exa., Sr. Presidente, é oposição ao atual Governo, mas jamais deixou de apoiar medidas favoráveis ao País, no passado e no presente. Para ficarmos só nos dias atuais, podemos lembrar o arcabouço fiscal, que contou com o nosso apoio, ou o novo Bolsa Família. Nós sempre soubemos diferenciar as questões de interesse de Governos, que são circunstanciais, passageiros, efêmeros, daquelas de interesse do País. O PSDB jamais seria capaz, por exemplo, em qualquer momento da história, de votar contra o Plano Real, que debelou a inflação, o mais perverso dos impostos, a punir os mais pobres, ou mesmo seria capaz de se opor à eleição do Presidente Tancredo Neves, que restabeleceu a democracia neste País. Essa é a nossa formação, Sr. Presidente, essa é a natureza do partido que ajudei a construir nos últimos 35 anos. Mas, quando se fala em garantir respeito aos direitos humanos e à própria democracia, não deve haver fronteiras, sejam elas de ordem política, de ordem partidária, de ordem ideológica, até mesmo de ordem física. Eu compreendo, Sr. Presidente, meus ilustres colegas, a necessidade de mantermos relações diplomáticas e mesmo comerciais com países que não tenham apreço pela democracia. É assim que gira a roda do mundo. Temos relações com a China, hoje o nosso maior parceiro comercial, com a Arábia Saudita e com outras nações. Não seria justo nem justificável que não as tivéssemos com um país vizinho, como é a Venezuela. Mas não é disso que se trata, e por considerar o que ocorreu no Brasil extremamente grave é que subo a esta tribuna. O que o mundo, vários visitantes ilustres, chefes de nação presentes no Brasil assistiram assombrados foi ao Presidente da República celebrar, quase que em euforia, uma ditadura e considerar um encontro com o ditador um momento histórico. Sras. e Srs. Parlamentares, em junho de 2015, eu liderei uma comitiva de Senadores da República &#x97; eu ocupava então uma cadeira no Senado Federal &#x97; à Venezuela. Éramos Parlamentares de diversos partidos e íamos lá prestar solidariedade ao Leopoldo López, líder de oposição que estava em greve de fome, preso na penitenciária de Ramo Verde. Fomos em emissão oficial. Descemos em Caracas. Já fomos recebidos por um aparato policial ostensivo, que buscava nos intimidar. Depois de muita resistência, entramos numa van e seguimos o caminho que achávamos que nos levaria à penitenciária de Ramo Verde, onde pretendíamos prestar uma justa solidariedade política àquele preso eminentemente político, Sr. Presidente. Menos de 10 minutos depois, nosso trajeto foi interrompido e nosso veículo foi cercado por mais de 50 cidadãos, que faziam questão de mostrar o coldre de suas armas. Alguns com paus e ferros nas mãos começaram a bater no nosso carro. O Embaixador do Brasil, desesperado dentro daquele carro, nos fez retornar ao aeroporto. Resistimos a retornar ao Brasil, mas fomos quase expulsos da Venezuela, numa clara demonstração de como aquele país trata os que discordam das suas posições políticas. Eu volto, rapidamente, ao retrovisor da história para lembrar este episódio e apenas para dizer que ninguém me contou, Deputado Gilberto. Eu vi de perto o que começava a acontecer naquele país. De lá para cá, as coisas não melhoraram. Sr. Presidente, Sras. e Srs. Deputados, se ainda houvesse alguma dúvida em relação ao que ocorre no país vizinho, uma comissão da ONU, através do seu comitê de direitos humanos, afirmou, em abril do ano passado, que o Presidente Lula havia sido vítima de um julgamento parcial, o que foi celebrado por ele e por toda a sua base de apoio, talvez como a necessária e definitiva absolvição política do hoje Presidente da República. Esta mesma Organização das Nações Unidas, por meio de uma comissão especializada e criada para avaliar a situação da Venezuela, concluiu &#x97; é dela a conclusão, não é minha &#x97; que o regime de Maduro, além de promover torturas, espancamentos, asfixia e violência sexual nas prisões, realiza detenções arbitrárias, censura e outras variadas violações de direitos humanos. Quem disse isso, repito, foi a Organização das Nações Unidas. Não foi nenhum adversário do Governo daqui, nem do Governo de lá. Deputado Osmar Terra, a prestigiosa organização internacional que realiza pesquisas sobre direitos humanos em todo o mundo, a Human Rights Watch, conforme publicou hoje a Folha de S.Paulo, tem denunciado violações sucessivas dos direitos humanos cometidas pelo Governo de Maduro. Desde 2014 &#x97; não vamos nos esquecer destes dados &#x97;, segundo a organização, ocorreram 15.700 prisões por motivos políticos e, ainda hoje, 280 pessoas permanecem detidas pelos mesmos motivos. Ressalto que o regime passou a controlar o Poder Legislativo e subordinou o Judiciário aos seus interesses. Democracia, Srs. Parlamentares, sem Parlamento livre, sem Judiciário livre?! Seria isso uma narrativa? De acordo com este mesmo documento também citado pelo jornal ao qual me referi, as crises políticas e econômicas da Venezuela aumentaram a pobreza e criaram uma enorme crise migratória. Segundo a entidade, são 7,2 milhões de venezuelanos que fugiram do país desde 2014. Isso não é narrativa, são dados reais! A Organização das Nações Unidas tem relatado que a desnutrição no país é a mais alta da região: afeta 6,5 milhões de pessoas. Nós estamos falando de um dos mais ricos países da nossa região. E a Human Rights comprovou também o colapso no sistema de saúde daquele país. Eu cito estes dados, meus ilustres colegas e telespectadores que nos acompanham, para ilustrar a extensão perversa da opressão que vem ocorrendo na Venezuela, cujo ditador foi aqui homenageado pelo nosso Presidente. Esta mesma entidade cobra do Presidente Lula que demonstre apoio &#x97; abro aspas para ela &#x97; "aos presos políticos, aos jornalistas ameaçados, aos doentes e famintos, aos migrantes e refugiados da Venezuela". Mantendo as aspas, a entidade diz mais: "O Presidente Lula deveria aproveitar todas as oportunidades para restaurar a liderança que seus comentários imprudentes minaram e cumprir sua promessa de ser um líder na defesa e na promoção dos direitos humanos". A crise venezuelana, Sr. Presidente, e a crise migratória que ela gerou continuarão sendo um tema importante, sempre que os líderes sul-americanos se encontrarem. Esta discussão foi a ausência mais sentida na recente reunião dos líderes sul-americanos. Faltou esta discussão, porque o encontro ficou definitivamente maculado pelas imprudentes declarações do Presidente da República. De todas as declarações &#x97; foram muitas as que ouvimos mundo afora &#x97;, destaco a fala do líder de esquerda e Presidente do Chile, Gabriel Boric. Abro aspas para a fala dele: "A situação dos direitos humanos na Venezuela não é uma construção narrativa; é uma realidade grave" &#x97; disse Boric em solo brasileiro. "Tive a oportunidade de ver o horror nos olhos dos venezuelanos que migraram para o Chile. Esta questão exige uma posição firme", conclui o Presidente chileno. Jamais, Srs. Parlamentares, jamais, Senador Cid Gomes, nós havíamos visto, em território brasileiro, um chefe de Estado responder com tanta firmeza e afrontar um Presidente da República, mas ele fez isso com convicção e com justiça. Por isso, estou nesta tribuna, porque, em momentos importantes da vida deste País, quando a democracia e as liberdades foram, de alguma forma, atacadas, foi o Congresso Nacional, especialmente esta Casa, que se levantou. Hoje nós aprovamos, na Comissão de Relações Exteriores e de Defesa Nacional, uma moção de repúdio à presença do ditador no Brasil e à forma como o Governo brasileiro o recebeu. Esta deve se tornar uma manifestação desta Casa e do Congresso Nacional, para que não confundam aí fora a posição circunstancial de um líder político, o Presidente da República, com a posição do País e do Congresso Nacional. Caminho para encerrar, Sr. Presidente, dizendo que não condenar, por exemplo, o recrudescimento do Governo de Daniel Ortega, na Nicarágua, considerar a Ucrânia corresponsável pela invasão do seu próprio território &#x97; talvez, por extensão, os cerca de 100 mil civis mortos e os cerca de 14 milhões de refugiados &#x97; e, somando-se a estas atitudes, elevar o encontro com o Sr. Nicolás Maduro a um momento histórico, tudo isso retira progressivamente do Presidente Lula a possibilidade de exercer qualquer liderança mundial e coloca em xeque até mesmo uma natural liderança regional. Sr. Presidente, agradeço o tempo por V.Exa. aqui disponibilizado, para dizer que a defesa da ditadura venezuelana foi um desastre ético, político, humanitário e territorial, que atinge fortemente não apenas a imagem do Presidente da República, mas também, lamentavelmente, o Brasil como nação democrática. Muito obrigado.</transcricao></discurso><discurso><dataHoraInicio>2023-04-25T17:08</dataHoraInicio><dataHoraFim/><uriEvento></uriEvento><faseEvento><titulo>Breves Comunicações</titulo><dataHoraInicio/><dataHoraFim/></faseEvento><tipoDiscurso>BREVES COMUNICAÇÕES</tipoDiscurso><urlTexto>https://imagem.camara.gov.br/dc_20b.asp?largura=&amp;altura=&amp;tipoForm=diarios&amp;selCodColecaoCsv=D&amp;Datain=26%2F4%2F2023&amp;txPagina=86&amp;txSuplemento=&amp;enviar=Pesquisar</urlTexto><urlAudio/><urlVideo/><keywords>Ex-presidente da República,Aniversário de nascimento,Homenagem</keywords><sumario>Homenagem ao ex-Presidente José Sarney, ao ensejo do transcurso do 93º aniversário natalício.</sumario><transcricao>O SR. AÉCIO NEVES (Bloco/PSDB - MG. Sem revisão do orador.) - Sra. Presidente, Sras. e Srs. Parlamentares, farei uma manifestação extremamente singela. Sabem V.Exa. e meus pares que não costumo vir a esta tribuna para fazer homenagens, e sim para debater temas que considero relevantes para o País e para o nosso futuro. Mas, Sra. Presidente, tenho certeza de que V.Exa. compreenderá a razão da minha presença, hoje, neste microfone. O Brasil e sobretudo aqueles que compreendem a relevância e a importância da boa política para a superação dos momentos de maior dificuldade por que passa a sociedade comemoraram, ontem, os 93 anos de nascimento do ex-Presidente José Sarney. Trata-se de um homem público que esteve, durante toda a sua vida, muito determinado a defender as suas posições e convicções. Teve, inclusive, Sra. Presidente, em um momento difícil da vida nacional, a coragem de se aliar aos democratas e à frente então liderada pelo Presidente Tancredo Neves para permitir que o Brasil deixasse para trás os tempos sombrios da ditadura, do obscurantismo, do autoritarismo. Faço essa ressalva porque muitos questionavam o ex-Presidente Sarney em razão da sua longa militância em partidos que deram sustentação ao regime, mas os homens públicos devem ser avaliados e compreendidos pela coragem que têm, em determinados momentos, de ajudar a mudar a história. Esse é o papel mais relevante do ex-Presidente José Sarney na construção do Brasil que temos hoje. Leal aos seus compromissos e aos compromissos do Presidente Tancredo Neves, soube, através da conciliação, da convergência, da abertura ao diálogo com os opostos, permitir que nós vivêssemos o período da Assembleia Nacional Constituinte. Estava eu aqui presente, um jovem Parlamentar naquele momento. E os debates, na sua pluralidade, na liberdade com que ocorreram, permitiram que o Brasil tivesse uma Constituição à altura dos nossos desafios e das expectativas da nossa gente. Portanto, gostaria que ficasse registrada nos Anais desta Casa a nossa homenagem &#x97; tenho certeza de que não é apenas minha, nem só do meu partido, mas de todos os democratas do País &#x97; ao grande homem público, ao homem que soube se aliar na hora certa àqueles que queriam devolver ao povo brasileiro a construção do seu próprio destino. Hoje, podemos concordar ou não com teses que aqui são debatidas, podemos ser duros no combate aos nossos adversários, mas podemos, sobretudo, como acabei de dizer, ser os construtores do nosso próprio destino. O Presidente Sarney teve um papel relevante na construção do Brasil de hoje. A ele minha homenagem pessoal e, tenho certeza, também desta Casa e do Congresso Nacional. Obrigado.</transcricao></discurso></dados><links><link><rel>self</rel><href>https://dadosabertos.camara.leg.br/api/v2/deputados/74646/discursos?dataInicio=2023-01-01&amp;dataFim=2023-12-31</href></link><link><rel>first</rel><href>https://dadosabertos.camara.leg.br/api/v2/deputados/74646/discursos?dataInicio=2023-01-01&amp;dataFim=2023-12-31&amp;pagina=1&amp;itens=15</href></link><link><rel>last</rel><href>https://dadosabertos.camara.leg.br/api/v2/deputados/74646/discursos?dataInicio=2023-01-01&amp;dataFim=2023-12-31&amp;pagina=1&amp;itens=15</href></link></links></xml>